【人性本善/惡｜ 史丹福監獄實驗】

路西法 - 是光之守護者，上帝最寵愛的天使，直到他挑戰上帝的權威，帶領一群墮落天使投身地獄，成為魔鬼撒旦。(Wikipedia)
「What Happen When You Put Good People in an Evil Place?
Does Humanity Win Over Evil, or Does evil Triumph?」
「Do Bad environments drive Bad behavior?」

史丹福監獄實驗

1971年由美國心理學家Philip Zimbardo，在美國海軍研究辦公室的資助下，於史丹福大學心理學系大樓地下室設置模擬監獄，進行了一項心理學研究，以了解關於人類對囚禁的反應，以及測試囚禁對監獄中的權威和被監管者的行為影響。看守人員和囚犯分別由志願者擔當，為期兩週，志願者每天能得到15美元的報酬（相等於現今700元港幣）。

美國心理學家Philip Zimbardo

70名應徵者年紀與一般大學生相約，經濟了一系列的心理測試後，選取了當中其中24名被認為非常健康、正常的應徵者進行實驗，各由12人擔任看守人員和囚犯。（實驗開始前，志願者們均表示更願意飾演囚犯）

應徵者進行心理測試

監獄位置

飾演囚犯的人被告知在某個週日等在家裡。在當天，他們被真的警察逮捕，隨後被帶到地下室的模擬監獄。

被捕情況

記錄在案

真實情況

被全裸搜身

排好隊

工作人員將情況記錄

第一天： 監獄中沒有發生任何特別事情，大家相安無事
順利行咇

第二天： 其中一個監倉的囚犯用他們的床封鎖了監倉的大門，撕掉囚服上的編
號、拒絕服從命令，並且取笑看守人員。這時，Philip Zimbardo要求看守人員採取措施控制住局面，為制止叛亂，看守人員在沒有研究人員的情況下用滅火器攻擊囚犯，並實一連串措施控制囚犯的行為。
措施包括：
強迫囚犯做俯臥撑、脫光他們的衣服，拿走他們的飯菜、枕頭、毯子和床、讓他們空手清洗馬桶。

罰做Push Up

同時，看守人員強迫囚犯重複講出他們的囚犯編號，說是用來深化他們的新身份當囚犯犯錯，看守人員就會用此方法罰囚犯。看守人員亦禁止部分囚犯在監獄廁所排泄，亦不讓囚犯清空衛生桶，使監獄衛生條件迅速下降。
此外，看守人員亦會收走囚犯的床墊作為懲罰，使囚犯不得不睡在地上。亦有人被迫裸體作為懲罰，部分看守人員變得越來越殘忍。

拎走你張床

唔聽話就裸體

潔廁潔廁吔吔依吔

Photo source as

食完飯埋尾

留名

我記得看守人都係被實驗嘅人黎

最近定之前好似拍左套戲

話當有權力嘅時候 佢地即使係本身正常嘅人 係無任何制約嘅時候 就會變成魔鬼

全部都係
後尾要終止實驗

等你

痴撚線

屌你老母po一半唔po 你不如咪撚post啦

食飽未

順帶一提，入去監獄之前，看守人員並無服到任何培訓，並唔知道點去管理犯人，所以實驗開始既時候就好大自由度，成立了自己的規舉。

未過兩日，有一名囚犯開始感到巨大壓力，希望可以同研究人員講離開實驗，但研究人員同佢講，不如你將入面既情況話比我地聽，成為我地既線人去換取唔洗比看守人員傷害，叫佢考慮一下。

當呢名囚犯番到去監獄既時候，佢同其他囚犯講：「你唔可能離開呢度， 你唔可能退出呢度」，仲開始發瘋大叫，失去自控能力，令研究人員最後將佢釋放，換左另一個人代替佢

代替者：

第三天：監獄開放比家人探訪，探訪過程被看守人員密切監測，事前監獄亦被修飾了一番，偽裝成環境唔錯，不過唔少家人探訪完之後都覺得好悲傷。

實驗過程中加插了一段劇情 - 越獄。越獄其實係一個流言，就係話當探訪後囚犯進會進行越獄，其中一個看守人員知道左之後，安排左一個告密者放係囚犯當中，最後越獄並無發生，但一部分被認為有份策動越獄的囚犯被罰。

探訪：

第四﹑五天：即使行為良好的囚犯，亦同樣被罰。囚犯失去到廁所的自己，不服從看守人員的人亦被罰到自己的監倉中在桶中排泄。

第六天，當Philip Zimbardo的同事Christina Maslach黎到實驗場所進行觀察，並對呢項實驗的道德進行了質疑，使Philip Zimbardo停止了實驗，實驗預計要進行14天，最後只進行了六天。

實驗結束後，有一名囚犯感到不適，並且拒絕吃飯和受訪，當研究人員跟他說話的時候，他開始歇斯底里地哭，並由研究人員帶他去看醫生。

研究人員結束後了解番當時情況：
[img]

研究結論（主要Copy from wiki，因為怕自己理解錯）：
對於被試行為的心理學解釋是，志願者承擔了自己被指派的社會角色。
包括了接受與這些角色相關的隱含的社會標準
看守人員應該變得專制，認為應該虐待囚犯
而囚犯則認為自己應該忍受看守人員給自己的懲罰
環境的壓力會讓好人做出可怕的事情。

「在實驗開始的時候，兩組人之間沒有任何區別，不到兩個星期之後，他們之間已經變得沒有共同之處了。」

例如囚犯們懷疑分組並不是隨機，認為看守人員的個子比他們高，所以成為了看守人員，但其實兩組人的平均身高是一樣的。

Philip Zimbardo試圖用他的實驗解釋很多問題，包括飛行事故、人在面對惡行時的無動於衷、護士對病人的不當處置以及自殺式襲擊者和恐怖分子的行為。

由於對自己角色的認識，護士會過度服從醫生的安排，哪怕明知醫生開出的劑量遠遠大於規定的劑量；有四分之一的飛行事故的起因都是由於副機長過於服從機長的錯誤判斷。

當好人變了壞人的時候，壞人並不認為自己成了壞人，他們認為受害者罪有應得，或是認為自己只是採用了惡的手段來實現其正當的目的，用目的的合理性為自己採取的手段辯護。

例如虐囚的士兵是為了獲取反恐所需的情報，恐怖分子是為了民族解放，在他們的同仁眼裡他們也是道德英雄。這根本上是不同的善之間的衝突，而不是善和惡之間的衝突，已經超出了心理學的範疇

想了解更多：
電影（２０１１）：死亡實驗 Das Experiment
電影（２０１５）：史丹佛監獄實驗 The Stanford Prison Experiment
搵到條trailer:

Photo source as
wikipedia

係呀看守既人同監獄既人都係

再做多幾日可能有人死

上面更正:
第四﹑五天：即使行為良好的囚犯，亦同樣被罰。囚犯失去到廁所的「權利」，不服從看守人員的人亦被罰到自己的監倉中在桶中排泄。

路西法效應本書

警犬佔領果時完全一樣

你地無做錯.jpg

重有個類似嘅
米爾格倫實驗

人有時會盲目服從權威

搞到我好想買「路西法效應」

得閒睇下先，係咪佢fd做個個？

睇過本書